% !TeX root = ../../document.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
\chapter{Conclusiones y líneas futuras}
\label{ch:11}

En este capítulo se mencionan las conclusiones y experiencias adquiridas a lo largo de la realización de este proyecto.
Además se revisan las posibles mejoras que pueden aportar un valor añadido al trabajo realizado, ya que toda aplicación es susceptible a ser mejorada.

\section{Conclusiones}
\label{sec:11:conclusions}

La realización de este proyecto nos ha hecho conscientes de la vital importancia que tienen, en un ámbito real, el empleo de técnicas y metodologías sistemáticas, relacionadas con la ingeniería del software, y nos ha permitido aprender que es necesario utilizar herramientas que permiten realizar un desarrollo más rápido y eficiente. Algunas de estas metodologías y herramientas son las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Adquisición de requisitos.
  \item Definición de los objetivos.
  \item Desarrollo ágil como \textit{Scrum}.
  \item Entornos de desarrollo integrados (\acrshort{IDE}).
  \item Control de versiones distribuido como \gls{Git}.
  \item Automatización de tareas como \textit{Ant}, \textit{Maven} y \textit{CMake}.
\end{itemize}

Emplear estas metodologías correctamente y utilizar estas herramientas desde el inicio, nos hubiera supuesto un ahorro significativo en tiempo y esfuerzos.

Sin embargo, esta experiencia nos ha servido para valorar positivamente la planificación previa al desarrollo y todo lo aprendido en los años de estudio académico previos. En definitiva, esta experiencia ha sido enriquecedora y una preparación para nuestro futuro en la vida laboral.

\section{Líneas futuras}
\label{sec:11:future:work}

En este proyecto se han abordado múltiples problemas y múltiples implementaciones sobre un mismo problema, cada una de las cuales ofrece ventajas según las necesidades del grupo de investigación `\textit{Evolución de galaxias en el Grupo Local}', del \acrlong{IAC}.
Este hecho determina que las posibles mejoras que se pueden añadir a lo desarrollado en este proyecto, se enumeren por separado.

Las implementaciones elaboradas en este proyecto se pueden agrupar atendiendo al tipo de interfaz de usuario:

\subsection{Interfaz de línea de comandos}
\label{sec:11:future:work:CLI}

%Un de las \textit{líneas de investigación} que los futuros desarrolladores pueden explorar sobre las implementaciones realizadas, es plantearse utilizar otras técnicas de \textit{Big Data}, como son: \textit{MapReduce}, \textit{HyperTable}, \textit{Clustering}, etcétera. Esta línea de investigación supondría la reestructuración casi total del problema planteado en este proyecto.

Los futuros desarrolladores podrían seguir otras líneas de investigación entre las que se encuentran:

\begin{itemize}

  %https://en.wikipedia.org/wiki/Record_linkage
  %http://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK253312/
  \item \textit{Record linkage} conocido en otros campos como \textit{Data Linkage}, se refiere a la técnica de encontrar registros en conjuntos de datos que contienen las mismas entidades, pero, que provienen de fuentes de información diferentes. Esta técnica es necesaria cuando se quieren unir conjuntos de datos basados en las mismas entidades que pueden compartir o no un identificador común (clave de base de datos, URI, número de identificación). El conjunto de datos obtenido mediante esta técnica recibe el nombre de conjunto reticular. Hay dos tipos de algoritmos para está técnica: los determinísticos y los probabilísticos.

  \item \textit{Data Mining} en español minería de datos, es un campo de la estadística y ciencias computacionales que se refiere al proceso que intenta descubrir patrones dentro de grandes volumenes de datos. Para ello utiliza métodos de inteligencia artificial, de aprendizaje automático, estadísticos y sistemas de bases de datos. El objetivo general de este proceso consiste en extraer información de un conjunto de datos y transformarla en una estructura comprensible que pueda ser usada posteriormente.

  %https://es.wikipedia.org/wiki/Miner%C3%ADa_de_datos
  \item \textit{Big Data} en el sector de tecnologías de la información y la comunicación hace referencia a los sistemas que manipulan grandes conjuntos de datos. En \textit{Big Data} podemos encontrarnos con:

  \begin{itemize}
    %https://es.wikipedia.org/wiki/MapReduce
    \item \textbf{MapReduce}: es un modelo de programación utilizado por Google para dar soporte a la computación paralela sobre grandes colecciones de datos en grupos de computadoras y al commodity computing. El nombre de este framework proviene de dos importantes métodos (macros o funciones) de la programación funcional: Map y Reduce. Este método es utilizado mundialmente porque existe una implementación Open Source denomidada Hadoop.

    %https://en.wikipedia.org/wiki/Hypertable
    \item HyperTable es un sistema de base de datos de código abierto inspirado en las publicaciones sobre el diseño de BigTable de Google. El proyecto esta basado en la experiencia acumulada por los ingenieros que han resuelto problemas intensivos de datos a gran escala durante muchos años. Este sistema se ejecuta en la parte más alta de un sistema de archivos distribuido.

    %https://es.wikipedia.org/wiki/Algoritmo_de_agrupamiento
    \item Clustering es un procedimiento de agrupación de una serie de vectores de acuerdo con un criterio. Esos criterios son por lo general la distancia o la similitud. La cercanía se define en términos de una determinada función de distancia, como la euclídea, aunque existen otras más robustas o que permiten extenderla a variables discretas.

  \end{itemize}

\end{itemize}

Las líneas de investigación anteriores muy probablemente signifiquen replantearse todo el planteamiento realizado inicialmente.

\subsubsection{Implementación recursiva con paralelismo sobre CPU}
\label{subsubsec:11:future:work:recursive}

En esta implementación las mejoras que se pueden realizar son las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Utilizar alguna librería de representación aritmética de números en coma flotante que permita mejorar las funciones de comparación de números reales, para que trabajen más rápidamente.

  Una opción sería utilizar la \textit{GNU Multiple Precision Arithmetic Library} (\textit{GMP}). Esta librería permite no establecer límites en la precisión de los números y los compara de forma eficioente. Se puede consultar más información en la dirección web de su página principal: \url{https://gmplib.org/}.

  \item Mayor flexibilidad para definir el cálculo de las columnas de las estrellas dispersadas\index{estrella!dispersada}.

  Sirva como ejemplo las siguientes líneas del fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro} en formato \gls{JSON} donde las variables del atributo \texttt{columns} tienen el siguiente significado
  \begin{itemize}
    \item \texttt{r\#}: columna \texttt{\#} de la estrella real utilizada para la búsqueda.
    \item \texttt{a\#}: columna \texttt{\#} de la estrella artificial seleccionada aleatoriamente de entre las que cumplen todas las condiciones de búsqueda.
    \item \texttt{loop}: número de búsquedas realizadas para la estrella real.
    \item \texttt{size}: cantidad de estrellas artificiales que cumplen todas las condiciones de búsqueda.
  \end{itemize}

  \begin{code}
    \begin{minted}[breaklines]{json}
{
  "DispersedStars" : {
    "file"    : "./files/dispStars.databs",
    "columns" : [ 
    "r1-(a1 - a3)",
    "r2-(a2 - a4)",
    "r3",
    "r4",
    "r5",
    "r6",
    "loop",
    "size"
    ]
  }
}
    \end{minted}
  \end{code}

  \item Utilizar librerías más estándar para calcular el resultado de las expresiones matemáticas que definen los índices de búsqueda.

  Una opción puede ser \textit{GNU libmatheval}. Para más información sobre esta librería, se puede consultar en su página web: \newline \url{https://www.gnu.org/software/libmatheval/}.

  \item Soporte para la ejecución en entornos distribuido de altas prestaciones, mediante el uso de \textit{Open Message Passing Interface} (\textit{OpenMPI}).

  Añadir esta funcionalidad, permitirá ejecutar en entornos de supercomputación como en el superordenador \textit{Teide-HPC} (\textit{High Performance Computing}).

  Para más información sobre \textit{OpenMPI}, se puede consultar su página web oficial en: \url{https://www.open-mpi.org/}.
\end{itemize}

\subsubsection{Implementación: Paralelismo a nivel de CPU y de GPU}
\label{subsubsec:11:future:work:iterative}

En la implementación explicada en el capítulo \ref{ch:08} se pueden introducir las siguientes mejoras:
\begin{itemize}
  \item Mejorar la comparación de números reales mediante el uso de la librería \textit{GMP}.

  \item Se ha usado paralelismo a nivel de \acrshort{CPU} mediante \gls{OpenMP}. La librería \textit{OpenMPI} permite usar paralelismo en entornos de supercomputación como ya se ha mencionado anteriormente.

  \item Realizar los cambios necesarios en el código de la implementación para poder usar cualquier tipo de \acrshort{GPU} independientemente de la marca. Para ello se debe hacer uso del estándar \gls{OpenACC}. Para más información sobre \gls{OpenACC} se puede consultar la URL \url{http://www.openacc.org/}.

  \item Introducir los cambios necesarios que permitan usar todas las GPUs que hay disponibles en el sistema.

  \item Desarrollar las funciones recursivas que crean la estructura índice \acrshort{AVL} y realizan la transformación a índice vector, incluyendo funciones de búsqueda iterativa sobre la estructura índice vector. De esta forma aumentaríamos la versatilidad de la implementación sin desperdiciar tiempo con búsquedas recursivas.

  \item Por último un desarrollador que se haya leído el capítulo \ref{ch:08} podría introducir algunos ficheros de código más que permitirían realizar búsquedas en base a otro número de características.
  \begin{itemize}
    \item Basándonos en el contenido de los ficheros que se muestran a continuación crearíamos otros ficheros para el numero de características deseadas.
    \begin{itemize}
      \item \texttt{indice\_avl4.c}
      \item \texttt{indice\_vector4.c}
      \item \texttt{dispersion4.c}
      \item \texttt{salida\_crowding4.c}
      \item \texttt{tipos4.h}
    \end{itemize}

    \item Habría que introducir cambios menores en los ficheros de código:
    \begin{itemize}
      \item \texttt{tipos.h}
      \item \texttt{constantes.h}
      \item \texttt{crowd\_main.c}
      \item \texttt{parametros\_entrada.c}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Interfaz gráfica de usuario}
\label{sec:11:future:work:GUI}

Las mejoras que se pueden añadir en la aplicación con interfaz gráfica pueden ser las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Ofrecer soporte para un número mayor de ficheros.

  \item Añadir funcionalidades propias del tratamiento de imágenes sobre los diagramas observado\index{diagrama!observado} y modelo\index{diagrama!modelo}, que permitan una mejor definición de los bundles\index{bundle}.
  \item Evitar la pérdida de cifras significativas a partir del quinto dígito decimal.

  Esto afecta principalmente, a la creación de un nuevo punto que sea la intersección entre una línea definida y el punto anterior (ver \nameref{itm:10:manual:usage:point:new:3}). Al hacer zoom sobre el nuevo punto en cualquiera de los diagramas color-magnitud\index{diagrama!color-magnitud}, se aprecia que el punto no intercepta la recta. Esto se debe a la pérdida de cifras significativas.

  \item Añadir nuevas vistas, acciones o funcionalidades según la necesidad del grupo de investigación `\textit{Evolución de galaxias en el Grupo Local}', del \acrlong{IAC}.
  
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------